\documentclass[pdf]{beamer}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multimedia}
\mode<presentation>{}
\title{Kompiuterių tinklai - Transporto sluoksnis}
\subtitle{Aštunta paskaita (6 skyrius),   \url{http://computernetworks5e.org/chap06.html}}
\author{lekt. Vytautas Jančauskas}
\date{}
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Transporto sluoksnis
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Transporto sluoksnis}
  \begin{itemize}
    \item Transporto sluoksnis skirtas tam, kad siuntėjo kompiuteryje veikiantis procesas galėtų perduoti duomenis gavėjo kompiuteryje veikiančiam procesui.
    \item Naudoja tinklo sluoksnio paslaugas.
    \item Tai papildomas abstrakcijos sluoksnis kai norima perduoti duomenis nesirūpinant kokiomis techninėmis galimybėmis tai bus padaryta.
    \item Aptarsim transport sluoksnio paslaugas, API, patikimumą, efektyvumą ir tokius protokolus kaip TCP ir UDP.
  \end{itemize}
\end{frame}
 
\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure01}
\end{frame}

\begin{frame}{Transporto sluoksnio teikiamos paslaugos}
  \begin{itemize}
    \item Transporto sluoksnis kaip ir mūsų anksčiau nagrinėti gali teikti paslaugus su ir be sujungimo.
    \item Šios paslaugos analogiškos panašiom tinklo sluoksnio paslaugoms.
    \item Jei jie tokie panašūs kodėl reikia transporto sluoksnio?
    \item Transporto sluoksnio programinė įranga veikia tik siuntėjo ir gavėjo kompiuteriuose. Tinklo sluoksnio programinė įranga veikia ir maršrutizatoriuose.
    \item Transporto sluoksnis užtikrina naudotojui patikimą prieigą prie tinklo sluoksnio paslaugų. Pavyzdžiui nutrūkus sujungimui jis atnaujinamas taip, kad programos naudotojas apie tai nesužinos.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure02}
\end{frame}

\begin{frame}{Transporto sluoksnio interfeisas}
  \begin{itemize}
    \item Transporto sluoksnio duomenų vienetą vadinsime segmentu.
    \item CONNECT išsiunčia CONNECTION REQUEST segmentą. Tikrinama ar gavėjęs užsiblokavęs po LISTEN komandos. Jei taip, išsiunčiamas CONNECTION ACCEPTED segmentas ir užmezgamas sujungimas.
    \item Duomenimis keičiamasi naudojant SEND ir RECEIVE primityvus.
    \item Visi segmentai turi būti patvirtinami. Tačiau to naudotojas nemato ir nejaučia.
    \item Kai sujungimo nebereikia siunčiamas DISCONNECT segmentas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure03}
\end{frame}

\begin{frame}{Berkeley sockets}
  \begin{itemize}
    \item Sukurti kaip Berkeley UNIX 4.2BSD dalis 1983 metais.
    \item Socket'ai yra de facto standartas abstrahuojant transporto paslaugas.
    \item Serveris naudoja SOCKET, BIND, LISTEN ir ACCEPT primityvus sujungimui užmegsti.
    \item Klientas naudoja SOCKET, CONNECT.
    \item Duomenimis keičiamasi naudojant SEND, RECEIVE.
    \item Sujungimas uždaromas abiem iškvietus CLOSE primityvą.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure04}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure05}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Transporto sluoksnio protokolai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure07}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{lecture08_figure08}
\end{frame}

\begin{frame}{Adresavimas (I)}
  \begin{itemize}
    \item Transporto sluoksnyje iškyla papildoma problema kai tinklu nudojasi keli procesai. Kuriam procesui perduoti gaunamus paketus?
    \item Tam naudojama atskira sistema kiekvienam sujungimui priskirianti adresą - {\bf TSAP (Transport Service Access Point)}. Vienas pavyzdys yra portai.
    \item Tinklo adresą vadinsime {\bf NSAP (Network Service Access Points)}. Pavyzdys - IP adresai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Adresavimas (II)}
  \begin{enumerate}
    \item Pašto serveris prisiskiria TSAP 1522 kompiuteryje 2 ir laukia sujungimo. 
    \item Programa kompiuteryje 1 nori išsiųsti laišką, prisiskiria TSAP 1208 ir išsiunčia CONNECT užklausimą. Užklausime nurodoma, kad TSAP 1208 naudojamas kompiuteryje 1 yra siuntėjas, o TSAP 1522 kompiuteryje 2 yra gavėjas. Taip užmezgamas transporto ryšys tarp programų.
    \item Klientas išsiunčia pašto pranešimą.
    \item Serveris atsako, kad išsiųs tą pranešimą.
    \item Transporto sujungimas atlaisvinamas.
  \end{enumerate}
  Iš kur žinoti, kad pašto serverio TSAP yra 1522?
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{lecture08_figure09}
\end{frame}

\begin{frame}{Sujungimų sukūrimas (I)}
  \begin{itemize}
    \item Atrodytų sukurti sujungimą yra paprastą - nusiuntei segmentą CONNECTION REQUEST, sulaukei CONNECTION ACCEPTED ir viskas.
    \item Problemų atsiranda nes datagramų tinklai gali sugadinti, duplikuoti, prarasti ir uždelsti paketus.
    \item Pavyzdžiui paketai gali būti užlaikyti tinkle, pasibaigti kliento nustatytas laukimo periodas ir negavus patvirtinimo jis juos išsiųs iš naujo.
    \item Serveris gaus tuos pačius duomenis du kartus ir gali atlikti operaciją du kartus, pavyzdžiui pervesti pinigus.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sujungimų sukūrimas (II)}
  \begin{itemize}
    \item Paketai gyvuoja ribotą laiką $T$.
    \item Jeigu lauksime $T$ sekundžių prieš išsiųsdami duomenis iš naujo užtikrinsime, kad duomenys du kartus nenukeliaus gavėjui.
    \item Siuntėjas žymės paketus eilės numeriais taip, kad numeriai nesikartotų per laiko tarpą $T$.
    \item Ką daryti, jeigu vienas iš kompiuterių ``nulūžta''? Tada ji nežinos kokio eilės numerio paketų tikėtis.
    \item Kiekvienas hostas naudoja laikrodį, nustatyti koks segmentų numerių intervalas tuo metu yra validus.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{lecture08_figure10}
\end{frame}

\begin{frame}{Three-way handshake}
  \begin{enumerate}
    \item Hostas 1 parenka eilės numerį $x$ ir išsiunčia CONNECTION REQUEST segmentą hostui 2.
    \item Hostas 2 atsako ACK segmentu patvirtintamas $x$ ir išsiunčia savo eilės numerį $y$.
    \item Hostas 1 patvirtina hosto 2 eilės numerį.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{lecture08_figure11}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{lecture08_figure12}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{lecture08_figure26}
\end{frame}

\begin{frame}{Dviejų armijų problema}
  \begin{itemize}
    \item Balta armija didesnė negu kiekviena iš mėlynų armijų atskirai. Jeigu mėlynos armijos užpuls baltą kartu jos laimės, jeigu atskirai pralaimės.
    \item Mėlynom armijom reikia sinchronizuoti puolimą, tačiau vienintelis jų komunikacijos kanalas yra siųsti žmogų kuris gali būti pagautas ir pranešimas prarastas.
    \item Įsivaizduokite, kad mėlyna armija 1 išsiunčia pranešimą mėlynai armijai 2 pranešimą apie tai kad nori pulti tokią ir tokią dieną, taip pat gauna iš mėlynos armijos 2 patvirtinimą kad pranešimas gautas. Ar ataka įvyks sutartą dieną? Kodėl?
    \item Ar galima problemą išspręsti?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{lecture08_figure27}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge UDP
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{UDP}
  \begin{itemize}
    \item UDP naudojamas siųsti IP datagramas be sujungimo.
    \item UDP aprašytas RFC 768.
    \item UDP segmentas sudarytas iš 8 baitų antraštės, po kurios seka duomenys.
    \item Antraštėje yra nurodyti siuntėjo ir gavėjo portai.
    \item Gavus UDP paketą, jo turinys yra perduodamas procesui kuriam yra priskirtas gavėjo portas.
    \item UPD segmentas nuo IP paketo skiriasi iš principo tik tuo, kad jame nurodyti portai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure13}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure14}
\end{frame}

\begin{frame}{Remote Procedure Call}
  \begin{itemize}
    \item RPC leidžia vykdyti funkcijų iškvietimus nutolusiuose kompiuteriuose taip, kad jie atrodytų tarsi vykstantys lokaliai.
    \item Iškvietus funkciją išsiunčiamas UDP paketas ir laukiama atsakymo. Negavus kartojama kol gaunama.
    \item Kliento pusėje funkcija tiesiog užsiblokuoja.
    \item Ką daryti su argumentais kurie yra rodyklės?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure15}
\end{frame}

\begin{frame}{Realaus laiko transporto protokolai}
  \begin{itemize}
    \item UDP dažnai naudojamas realaus laiko multimedijos programų.
    \item Pavyzdžiai: interneto radijas, interneto telefonija, videokonferencijos ir t.t.
    \item {\bf RTP (Real-time Transport Protocol)} yra vienas iš realaus laiko duomenų perdavimo protokolų, aprašytas RFC 3550.
    \item {\bf RTP} tankina kelis įeinančius multimedijos srautus, formuoja {\bf RTP} paketus ir siunčia duomenis naudodamas UDP.
    \item Gavėjas atlieka procesą atvirkščia tvarka.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure16}
\end{frame}

\begin{frame}{RTP}
  \begin{itemize}
    \item RTP nenaudoja paketų patvirtinimo.
    \item Paketai numeruojami, pagal ką gavėjas mato ar trūksta paketų. Jeigu trūksta gali tiesiog praleisti video kadrą ar pan.
    \item RTP saugo informaciją apie tai koks signalas perduodamas ir koks kodavimas yra naudojamas.
    \item Saugoma informacija apie tai kur laike turi būti grojamas/rodomas to paketo turinys. Taip galima sinchronizuoti audio ir video perdavimą.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{RTP antraštė}
  \begin{itemize}
    \item P - ar paketas buvo papildytas iki reikiamo dydžio.
    \item X - naudojami antraštės praplėtimai.
    \item CC - kiek srautų yra perduodama (0 - 15).
    \item M - gali būti naudojamas programų žymėti, pavyzdžiui, video kadro pradžiai.
    \item Payload type - kokio tipo informacija perduodama (MP3 ir pan.)
    \item Sequence number - didinamas išsiuntus kiekvieną naują paketą.
    \item Synchronization source identifier - kuriam srautui priklauso paketas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure17}
\end{frame}

\begin{frame}{RTCP - The Real-time Transport Control Protocol}
  \begin{itemize}
    \item Naudojamas gryžtamajam ryšiui kurio reikia, kad audio ir video siuntėjas matytų kokiu greičiu gali perduoti signalus.
    \item Gavęs šią informaciją siuntėjas gali pakeisti duomenų suspaudimo nustatymus taip, kad informaciją būtų galima perduoti realiu laiku.
    \item RTCP taip pat valdo sinchronizavimą tarp duomenų srautų.
    \item RTCP leidžia priskirti srautam pavadinimus.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Duomenų perdavimas su buferizacija ir drebėjimo kontrole}
  \begin{itemize}
    \item Gavus multimedijos duomenų srautą jo atvaizdavimas naudotojui bus vykdomas ne tuo pačiu metu kaip buvo gauti RTP paketai.
    \item Taip yra dėl to, kad paketai atvyks su skirtingais uždelsimais ir galimai ne ta tvarka kuria buvo išsiųsti.
    \item Paketai yra buferizuojami, kad būtų išvengta drebėjimo.
    \item Dėl buferizacijos yra vėlinamas visas audio/video duomenų srautas.
    \item Ilgas uždelsimas gali netikti gyvam vaizdo ir garso perdavimui, pavyzdžiui videokonfernecijoms.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure18}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure19}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge TCP
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{TCP (I)}
  \begin{itemize}
    \item {\bf TCP (Transmission Control Protocol)} skirtas kai duomenis reikia nugabenti be klaidų ir ta tvarka kuria jie buvo išsiųsti.
    \item Kadangi tinklo sluoksnis jokių garantijų paketų sėkmingam pristatymui neteikia.
    \item {\bf TCP} darbas yra užtikrinti, kad paketai bus nugabenti ir gautus juos vėl surinkti į tokius duomenis kokie buvo išsiųsti.
    \item {\bf TCP} naudoja jau aptartus socketus sudarytus iš IP adreso ir 16-bitų skaičiaus vadinamo portu.
    \item Sudarant {\bf TCP} sujungimą turi būti užmegztas ryšys tarp socketų dviejuose kompiuteriuose. Vienas socketas gali būti naudojamas keliems sujungimams vienu metu.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{TCP (II)}
  \begin{itemize}
    \item Visi {\bf TCP} sujungimai yra full-duplex ir point-to-point. {\bf TCP} nepalaiko broadcast ir multicast duomenų perdavimo.
    \item {\bf TCP} sujungimas yra baitų srautas. Jeigu procesas rašo į socketą 4 kartus po 512 baitų jie gali būti nugabenti kaip du 1024 baitų gabalai arba vienas 2048.
    \item Gavėjas neturi galimybės nustatyti kokio ilgio duomenis rašė siuntėjas.
    \item Kitaip tariant socketai primena failus. TCP niekaip neinterpretuoja siunčiamų baitų srauto.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure20}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure21}
\end{frame}

\begin{frame}{TCP protokolas}
  \begin{itemize}
    \item Kiekvienas baitas turi savo eilės numerį - 32 bitų skaičiaus pavidalu.
    \item TCP segmentas sudarytas iš 20 baitų antraštės po kurios seka nulis arba daugiau duomenų baitų.
    \item Segmento dydis ribojamas IP paketo dydžio bei duomenų perdavimo kanalo naudojamo kadro dydžio.
    \item IP paketai gali būti fragmentuojami, tačiau dėl to nukenčia duomenų perdavimo efektyvumas ir to stengiamasi išvengti.
    \item Naudojamas slenkančio lango protokolas segmentų patvirtinimams, juos apdarėme paskaitoje apie duomenų kanalo sluoksnį.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure22}
\end{frame}

\begin{frame}{TCP antraštė (I)}
  \begin{itemize}
    \item Source port, destination port - siuntėjo ir gavėjo portai.
    \item Sujungimą sudaro penki dalykai - siuntėjo ir gavėjo portai, siuntėjo ir gavėjo IP adresai ir protokolas (TCP).
    \item Sequence number - pirmo segmento baito eilės numeris.
    \item Acknowledgement number - kokio baito numerio toliau tikisi gavėjas.
    \item TCP header length - kiek 32 bitų žodžių yra antraštėje.
    \item CWR ir ECE - naudojami pasakyti duomenų siuntėjui kad reikia sulėtinti duomenų siuntimą.
    \item URG - Naudojamas Urgent pointer.
    \item ACK - Jei ACK yra nulis segmente nėra patvirtinimo.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{TCP antraštė (II)}
  \begin{itemize}
    \item PSH - signalas gavėjui, kad reikia duomenis perduoti iš karto gavus o ne buferizuoti.
    \item RST - kažkas negerai su sujungimu.
    \item SYN - naudojamas kurti sujungimams. SYN = 1, ACK = 0 - CONNECTION REQUEST, SYN = 1, ACK = 1 - CONNECTION ACCEPTED.
    \item FIN - nutraukti sujungimą.
    \item Window size - lango dydis naudojamas slenkančio lango protokole.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{TCP antraštės papildomi nustatymai}
  \begin{itemize}
    \item Naudojamas tipas-ilgis-reikšmė formatas.
    \item {\bf MSS (Maximum Segment Size)} - kokio dydžio segmentus gali priimti hostas.
    \item Window scale - leidžia siuntėjui ir gavėjui susitarti dėl lango dydžio.
    \item Timestamp - pridedama laiko informacija prie segmento, naudojama matuoti vėlinimui, kad būtu lengviau nustatyti ar paketas pamestas.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{TCP sujungimo sukūrimas}
  \begin{enumerate}
    \item Viena pusė pasyviai laukia sujungimo atlikdama LISTEN ir ACCEPT tokia tvarka.
    \item Kita pusė naudoja CONNECT primityvą, nurodydama IP adresą ir portą prie kurio nori jungtis. CONNECT išsiunčia TCP segmentą su įjungtu SYN bitu ir išjungtu ACK bitu ir laukia atsako.
    \item Gavusi tokį segmentą viena pusė patikrina ar tokiu porto užsiregistravęs procesas atliko LISTEN primityvą, jei ne išsiunčia segmentą su įjungtu RST bitu.
    \item Jei kažkoks procesas priima sujungimą jis išsiunčia TCP segmentą su įjungtu SYN bitu ir įjungtu ACK bitu.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure23}
\end{frame}

\begin{frame}{TCP sujungimų valdymo modelis (I)}
  \begin{itemize}
    \item Kiekvienas sujungimas iš pradžių yra CLOSED būsenos. Iš tos būsenos išeinama arba atidarant sujungimą pasyviai (LISTEN) arba aktyviai (CONNECT). Kai kita pusė atlieka priešingo tipo atidarymą sujungimas laikomas ESTABLISHED. Kai baigiama sujungimas yra CLOSED.
    \item Diagramoje kliento keliai pažymėti stora vientisa linija, serverio trūkia o neįprasti keliai plona linija.
    \item Iš kliento pusės:
      \begin{enumerate}
        \item Kai programa kliento pusėje įvykdo CONNECT užklausą, lokali TCP esybė sukuria sujungimo įrašą, pažymi, kad jis yra SYN SENT būsenos ir išsiunčia SYN segmentą.
        \item Sulaukus SYN+ACK, TCP išsiunčia galutinį ACK ir pereina į ESTABLISHED būseną.
        \item Kai programa baigia darbą įvykdo CLOSE. TCP išsiunčia FIN segmentą ir laukia atitinkamo ACK. Gavus ACK pereina į FIN WAIT 2 kuris reiškia, kad viena sujungimo kryptis uždaryta. Užsidarius kitai puse ateina FIN kuris irgi patvirtinamas. TCP palaukia du kartus tiek koks yra segmento gyvavimo laikas.
      \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{TCP sujungimų valdymo modelis (II)}
  Iš serverio pusės sujungimas:
  \begin{enumerate}
    \item Serveris atlieka LISTEN ir laukia norinčių prisijungti.
    \item Kai atvyksta SYN jis yra patvirtinamas ir pereinama į SYN RCVD būseną.
    \item Kai serverio SYN patvirtinamas jis pereina į ESTABLISHED būseną.
  \end{enumerate}
  Iš serverio pusės sujungimo nutraukimas:
  \begin{enumerate}
    \item Kai klientas baigė perduoti duomenis jis įvykdo CLOSE, dėl ko serverį pasiekia FIN segmentas. Serveryje dėl to įvyksta signalas.
    \item Kai jis taip pat atlieka CLOSE, FIN išsiunčiamas klientui.
    \item Kai ateina patvirtinimas, kad klientas gavo FIN, sujungimas sunaikinamas, atmintis atlaisvinama.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture08_figure24}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{lecture08_figure25}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Uždaviniai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai (I)}
  \begin{itemize}
    \item 
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
